[
    {
        "questionText": "questionText",
        "optionA": "optionA",
        "optionB": "optionB",
        "optionC": "optionC",
        "optionD": "optionD",
        "correctAnswer": "correctAnswer"
    },
    {
        "questionText": "পরিবারে অনুপমের আসল অভিভাবক কে?\n",
        "optionA": "মা",
        "optionB": "বাবা",
        "optionC": "মামা",
        "optionD": "বিনুদা",
        "correctAnswer": "মামা"
    },
    {
        "questionText": "এ জীবনটা না দৈর্ঘ্যের হিসাবে বড়, না গুণের হিসাবে।'- কথাটি দ্বারা কী বোঝানো হয়েছে?",
        "optionA": "জীবনটা তুচ্ছ ",
        "optionB": " জীবনটা অসাধারণ ",
        "optionC": "স্বল্প অভিজ্ঞতা",
        "optionD": "স্বল্প চাহিদা ",
        "correctAnswer": "জীবনটা তুচ্ছ "
    },
    {
        "questionText": "অনুপমের বাবার প্রথম অবকাশ ছিল কোনটি?",
        "optionA": "তীর্থযাত্রা ",
        "optionB": "চাকরি থেকে অবসর ",
        "optionC": "মৃত্যু",
        "optionD": "সংহিতা পাঠ ",
        "correctAnswer": "মৃত্যু"
    },
    {
        "questionText": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর রচিত নাট্যগ্রন্থ কোনটি?",
        "optionA": " ঘরে-বাইরে ",
        "optionB": "\nচতুরঙ্গ",
        "optionC": " যোগাযোগ ",
        "optionD": " ডাকঘর ",
        "correctAnswer": " ডাকঘর "
    },
    {
        "questionText": "তবু ইহার বিশেষ মূল্য আছে- এখানে মূল্য বলতে বোঝানো হয়েছে—",
        "optionA": " অনুপমের জীবনের ",
        "optionB": "কল্যাণীর জীবনের ",
        "optionC": "অনুপমের কর্মের",
        "optionD": "কল্যাণীর কর্মের ",
        "correctAnswer": " অনুপমের জীবনের "
    },
    {
        "questionText": "‘রেইনকোট’ গল্পে ব্যবহৃত রেইনকোটটি কার?",
        "optionA": "\n\nআবদুস সাত্তারের",
        "optionB": "আফাজ আহমদের",
        "optionC": "কর্নেল সাহেবের",
        "optionD": "মুক্তিযোদ্ধা মিন্টুর",
        "correctAnswer": "মুক্তিযোদ্ধা মিন্টুর"
    },
    {
        "questionText": "আখতারুজ্জামান ইলিয়াস কোথায় জন্মগ্রহণ করেন?",
        "optionA": "বগুড়া ",
        "optionB": "গাইবান্ধা ",
        "optionC": "রংপুর",
        "optionD": "কুড়িগ্রাম",
        "correctAnswer": "গাইবান্ধা "
    },
    {
        "questionText": "“ভোর রাত থেকে বৃষ্টি”— কোন রচনার শুরুতেই উল্লিখিত হয়েছে?",
        "optionA": "অপরিচিতা",
        "optionB": "জীবন ও বৃক্ষ ",
        "optionC": "মাসি-পিসি",
        "optionD": "রেইনকোট ",
        "correctAnswer": "রেইনকোট "
    },
    {
        "questionText": "পিওনকে জড়িয়ে ধরে চুমু খেতে ইচ্ছে করছে। 'রেইনকোট' গল্পে নুরুল হুদার এই উক্তিতে কী প্রকাশ পেয়েছে?",
        "optionA": "পিওনের প্রতি ভালোবাসা ",
        "optionB": "শুভ সংবাদ পাওয়ার আনন্দ ",
        "optionC": "সংশয় কেটে যাওয়ার আনন্দ",
        "optionD": "মিলিটারি না আসার আনন্দ ",
        "correctAnswer": "সংশয় কেটে যাওয়ার আনন্দ"
    },
    {
        "questionText": "‘রেইনকোট' গল্পে কে এপ্রিলের শুরু থেকে বাংলা বলা ছেড়েছে?",
        "optionA": "আব্দুস সাত্তার",
        "optionB": " আকবর সাজিদ ",
        "optionC": "আফাজ আহমদ",
        "optionD": " ইসহাক মিয়া ",
        "correctAnswer": " ইসহাক মিয়া "
    },
    {
        "questionText": "পাকিস্তান বাঁচাতে হলে স্কুল-কলেজ থেকে শহিদ মিনার হটাতে হবে— এ নিবেদনটি করেছে-",
        "optionA": " মিন্টু ",
        "optionB": " ইসহাক ",
        "optionC": "প্রিনসিপ্যাল",
        "optionD": "নুরুল হুদা ",
        "correctAnswer": "প্রিনসিপ্যাল"
    },
    {
        "questionText": "ডক্টর আফাজ আহমদ 'পাকিস্তানের শরীরের কাঁটা' বলতে বুঝিয়েছেন-",
        "optionA": " গেরিলা ",
        "optionB": "মিসক্রিয়ান্ট ",
        "optionC": " জেনারেল ",
        "optionD": " শহিদ মিনার ",
        "correctAnswer": " শহিদ মিনার "
    },
    {
        "questionText": "বজ্জাত হোক, খুনে হোক, জামাই তো।'- 'মাসি-পিসি' গল্পে পিসির এই উক্তির মধ্য দিয়ে প্রকাশ পেয়েছে—",
        "optionA": "সামাজিকতা ও দায়িত্ববোধ",
        "optionB": "মানবিকতা ও কল্যাণবোধ",
        "optionC": " সৌজন্য ও আত্মীয়তা ",
        "optionD": "চাতুর্য ও কৌশল",
        "correctAnswer": "সামাজিকতা ও দায়িত্ববোধ"
    },
    {
        "questionText": "মাসি-পিসি' গল্পে অল্পদিন আগে কার মেয়েটা শ্বশুরবাড়িতে মরেছে?",
        "optionA": "কৈলাসের",
        "optionB": " রহমানের ",
        "optionC": " গোকুলের ",
        "optionD": "কানাইয়ের ",
        "correctAnswer": " রহমানের "
    },
    {
        "questionText": "মাসি-পিসি' গল্পে কোন রোগটি মহামারীর অন্তর্ভুক্ত?",
        "optionA": "কলেরাকলেরা",
        "optionB": "জন্ডিস",
        "optionC": "টাইফয়েড",
        "optionD": "বসন্ত",
        "correctAnswer": "কলেরাকলেরা"
    },
    {
        "questionText": "কলেরায় আহ্লাদির পরিবার কতজন সদস্যকে হারিয়েছিল?",
        "optionA": "২",
        "optionB": "৩",
        "optionC": "৪",
        "optionD": "৫",
        "correctAnswer": "৩"
    },
    {
        "questionText": "মাসি-পিসি' গল্পে চায়ের দোকান কোথায় অবস্থিত?",
        "optionA": "পুলের কাছে",
        "optionB": "গঞ্জের বাজারে",
        "optionC": " খালের ধারে ",
        "optionD": "\nকাছারিবাড়িতে",
        "correctAnswer": " পুলের কাছে "
    },
    {
        "questionText": "মানিক বন্দ্যোপাধ্যায়ের পিতৃপ্রদত্ত নাম কী?",
        "optionA": "সুবোধকুমার বন্দ্যোপাধ্যায়",
        "optionB": "প্রভাতকুমার বন্দ্যোপাধ্যায়",
        "optionC": "প্রবোধকুমার বন্দ্যোপাধ্যায়",
        "optionD": "সরোজকুমার বন্দ্যোপাধ্যায়",
        "correctAnswer": "প্রবোধকুমার বন্দ্যোপাধ্যায়"
    },
    {
        "questionText": "মানিক বন্দ্যোপাধ্যায় কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
        "optionA": "১৯০৮",
        "optionB": "১৮৩৮",
        "optionC": "১৯২৫",
        "optionD": "১৯৩৮",
        "correctAnswer": "১৯০৮"
    },
    {
        "questionText": "লেখক আবুল ফজল চট্টগ্রাম জেলার কোথায় জন্মগ্রহণ করেন ?",
        "optionA": "সাতকানিয়া",
        "optionB": "বোয়ালখালী",
        "optionC": "হাটহাজারী",
        "optionD": "বাঁশখালী",
        "correctAnswer": "সাতকানিয়া"
    },
    {
        "questionText": "আবুল ফজল রচিত ‘চৌচির' কোন ধরনের রচনা ?",
        "optionA": "প্রবন্ধ",
        "optionB": "উপন্যাস",
        "optionC": "ছোটগল্প",
        "optionD": "নাটক",
        "correctAnswer": "উপন্যাস"
    },
    {
        "questionText": "এক মুষ্টি ভিক্ষা দেওয়ার মাধ্যমে কোনটি ক্ষুণ্ণ হয়?",
        "optionA": "মানব অস্তিত্ব",
        "optionB": "শুভবোধ",
        "optionC": "অধিকারবোধ",
        "optionD": "মানব-মর্যাদা",
        "correctAnswer": "মানব-মর্যাদা"
    },
    {
        "questionText": "ভিক্ষা গ্রহণকারীর দীনতা কোথায় প্রতিফলিত হয়?",
        "optionA": "মুখমণ্ডলে",
        "optionB": "অন্তর মাঝে",
        "optionC": "সর্ব অবয়বে",
        "optionD": "হৃদয়ের গভীরে",
        "correctAnswer": "সর্ব অবয়বে"
    },
    {
        "questionText": "কোন দিক থেকে অনুগ্রহকারী আর অনুগৃহীতের মধ্যে আকাশ-পাতাল তফাত?",
        "optionA": "সামাজিক মর্যাদা",
        "optionB": " আর্থিক অবস্থা ",
        "optionC": "সামাজিক ও অর্থনৈতিক মর্যাদা",
        "optionD": "মনুষ্যত্ব ও মানব-মর্যাদা",
        "correctAnswer": "মনুষ্যত্ব ও মানব-মর্যাদা"
    },
    {
        "questionText": "কাজী নজরুল ইসলাম কোন সালে বাঙালি পল্টনে যোগাদান করেন?",
        "optionA": "১৯১৭",
        "optionB": "১৯১৮",
        "optionC": "১৯১৯",
        "optionD": "১৯২০",
        "correctAnswer": "১৯১৭"
    },
    {
        "questionText": "‘আমার পথ' প্রবন্ধে প্রাবন্ধিক কীভাবে নিজেকে নিজের কর্ণধার করে তুলেছেন?",
        "optionA": "জ্ঞান অর্জনের মাধ্যমে",
        "optionB": "আত্মসত্য অর্জনের মাধ্যমে",
        "optionC": "স্পষ্ট মত প্রকাশের মাধ্যমে",
        "optionD": "অবিনয় প্রকাশের মাধ্যমে",
        "correctAnswer": "আত্মসত্য অর্জনের মাধ্যমে"
    },
    {
        "questionText": "আমার পথ দেখাবে আমার সত্য'— এই বাক্যে ফুটে উঠেছে—",
        "optionA": "আত্ম-দন্ড",
        "optionB": "আত্ম-চেতনা",
        "optionC": "আত্ম-অহংকার",
        "optionD": "আত্ম-প্রত্যয়",
        "correctAnswer": "আত্ম-প্রত্যয়"
    },
    {
        "questionText": "বিলাসী' গল্পে উক্ত 'ভূদেব বাবু' কে?",
        "optionA": "ভবতোষ দত্ত",
        "optionB": "ভূদেব চৌধুরী",
        "optionC": "ভূদেব চন্দ্র মুখোপাধ্যায়",
        "optionD": "ভূদেব বন্দ্যোপাধ্যায়",
        "correctAnswer": "ভূদেব চন্দ্র মুখোপাধ্যায়"
    },
    {
        "questionText": "”বিলাসী’ গল্পে বিলাসীর মৃত্যু হয় কিভাবে ?",
        "optionA": "পুকুরে ডুবে",
        "optionB": "নিরুদ্দেশ হয়ে",
        "optionC": "সাপের কামড়ে",
        "optionD": "বিষ পানে",
        "correctAnswer": "বিষ পানে"
    },
    {
        "questionText": "‘ বিলাসী গল্পটি প্রথম প্রকাশিত হয় কোন পত্রিকায় ?",
        "optionA": "বঙ্গদর্শন",
        "optionB": "ভারতীয়",
        "optionC": "তত্তবধিনী",
        "optionD": "সবুজপত্র",
        "correctAnswer": "ভারতীয়"
    },
    {
        "questionText": "বিলাসী ন্যাড়াকে কী বলে সম্বোধন করত?",
        "optionA": "বাবু",
        "optionB": "ঠাকুর",
        "optionC": "মশাই",
        "optionD": "কর্তা",
        "correctAnswer": "ঠাকুর"
    },
    {
        "questionText": "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় কত খ্রিষ্টাব্দে জন্মগ্রহণ করেন?",
        "optionA": " ১৮৭৬ খ্রিষ্টাব্দে",
        "optionB": "১৮৭৫ খ্রিস্টাব্দে ",
        "optionC": "১৮৭০ খ্রিষ্টাব্দে",
        "optionD": "১৮৯৯ খ্রিষ্টাব্দে",
        "correctAnswer": " ১৮৭৬ খ্রিষ্টাব্দে"
    }
]
